\newcommand{\var}[1]{\texttt{#1}}
\newcommand{\Get}{\textrm{\textit{get}}}
\newcommand{\Func}{\textrm{\textit{func}}}
\newcommand{\Out}{\textrm{\textit{out}}}
\newcommand{\mkMap}{\textrm{\textit{mkMap}}}
\newcommand{\C}[1]{$(#1)$}
\newcommand{\xs}{{\textrm{\textit{xs}}}}
\newcommand{\ix}{\texttt{ix}}
\section{メタ言語コードを含むコードテンプレートの検証}
本節では，メタ言語コードを含むコードテンプレートの検証手法を提案する．
GPUDSLコンパイラではGPGPUコード生成を行うためにコードテンプレートを用いる．
コードテンプレートとは入出力配列の型，スケルトンに渡す関数 (ユーザ関数)の
コンパイル結果 (ユーザ関数コード)，GPUのパラメータなどがパラメタライズさ
れたGPGPUコードである．GPUDSLコンパイラは提供するスケルトン毎にコードテン
プレートを用意し，コードテンプレートに引数を適用することでGPGPUコードを生
成する．

コードテンプレートには，それが用いられるデータの型やユーザがスケルトンに
渡す関数によって後から埋められる穴があるため，既存の完全なコードに対する
検証技術を直接用いることができない．そこで本研究はそのようなコードテンプ
レートの「正しさ」を明確に定義する．さらにコードテンプレートをGPGPUコード
を生成するCoqの関数として形式化し，その正しさをCoqの定理として証明する．

% 本節ではmapやreduceといったコンパイラのソース言語の関数をスケルトンと呼び，
% スケルトンに渡す関数をユーザ関数，ユーザ関数のGPGPUコードへのコンパイル結
% 果をユーザ関数コードと呼ぶ．
コードテンプレートの仕様とは，
\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
 \item ユーザ関数コードとコードテンプレートの変数が衝突せず，
 \item ユーザ関数コードが適当な事前条件のもとでユーザ関数$f$を計算するな
       らば，コードテンプレートに型とユーザ関数コードと適用した時の生成コー
       ドは，スケルトンにユーザ関数$f$を適用した時の結果を計算を行う
\end{enumerate}
ことである．
% (i) はコードテンプレートで用いられる変数
% をユーザ関数コードが上書きすると (またはその逆のことが起こると\IA{曖昧})，
% 生成コードが期待する計算を行わなくなることから必要とされる条件である．
% (ii) はユーザ関数コードが\IA{あとで(i)，(ii)が要求される理由を書きたい}
(i) はプログラムの構文のみに依存する条件であるため，容易にCoqで表現するこ
とができる．(ii)と結論の「計算」に関する条件はGPUCSLの3つ組として表す．

コードテンプレートは入出力配列の型に応じて異なるGPGPUコードを生成する．タ
プルのような複合データ型の配列をサポートするGPUDSLコンパイラでは，タプル
の配列をタプルの各要素ごとに独立した配列を用いて表現することが一般的であ
る．そのため，配列アクセスを行うコードは次元と配列の添字からGPGPUコードを
生成するようなメタ言語関数を用いて生成される．例えば，2要素をもつタプルの
配列$a$の$i$番目の要素に値$v_1$と$v_2$からなるタプルを格納するコードは
$a_0 [i] := v_1; a_1 [i] := v_2$となる．ここで$a_0$，$a_1$はそれぞれタプ
ルの第1要素，第2要素が格納された配列である．コードテンプレートを検証する
には，このような配列アクセスコードを生成するメタ言語関数に関しても同様に
仕様を与え検証する必要がある\IA{GPUDSLコンパイラでは多次元配列を1次元配列
として表す最適化も一般的であるが，本稿では多次元配列を考えない}．

本節ではまず本節で用いる記法の定義を導入し，次に配列アクセスコードを生成
するメタ言語関数について議論する．次にユーザ関数コードの仕様について議論
する．最後に事例研究として，Accelerateコンパイラのmapテンプレートと
reduceテンプレートの一部の検証例を示す．reduceテンプレートの検証では
simulating functionを用いて検証を行う．これはカーネルの計算を表現するメタ
論理の関数であり，これを用いることでreduceテンプレートの計算の正しさの証
明をsimulating functionの正しさに帰着させることができる．

% \newcommand{\readArray}{\textrm{\textit{readArray}}}
\newcommand{\writeArray}{\textrm{\textit{writeArray}}}
\newcommand{\readTuple}{\textrm{\textit{readTuple}}}
\subsection{記法}
本節では$\lbar{X}$でリスト$[X_0, X_1, \ldots, X_{n-1}]$を表し，$\#
\lbar{X}$でその長さ$n$を表す．集合$T$と自然数$n$に対して，$T^n$で各要素が
$T$の長さ$n$のリスト全体の集合を表す．$\Gl \lbar{E}$及び$\lbar{L}[i]$をそ
れぞれリスト$\Gl E_0, \Gl E_1, \ldots \Gl E_{n-1}$及び$L_0[i], L_1[i],
\ldots L_{n-1}[i]$とする ($\Sh \lbar{E}$についても同様)．また，長さの等し
いリスト$\lbar{L}$，$\lbar{v}$に対して，$\lbar{L} \mapsto^p \lbar{v}$を
$L_0 \mapsto^p v_0 \star L_1 \mapsto^p v_1 \star \dots \star L_{n-1}
\mapsto^p v_{n-1}$と定義する．また，$\lbar{L} \in \LExp^n$，$f :
\mathbb{N} -> \Val^n$に対して，$\isarray{}(\lbar{L}, l, f)$や
$\skipArr{}(\lbar{L}, s, l, f, d, i)$を\fref{prop}の定義で$L[j] \mapsto
f(j)$の代わりに$\lbar{L}[j] \mapsto f(j)$を用いることで定義する．

\subsection{配列アクセスのためのメタ言語関数}
本研究では配列アクセスコードを生成するメタ言語関数として，
%タプル配列からの読み込み$\readArray{}(\lbar{x}, \lbar{L}, i)$，
タプル配列への書き込み
$\writeArray(\lbar{L}, i, \lbar{E})$，タプル式の変数への代入
$\readTuple{}(\lbar{x}, \lbar{E})$を考える (\fref{auxfun})．これらの関数
は引数のリストの長さが全て等しいときのみ定義される．
\begin{figure}[t]
\begin{align*}
% \readArray{}(\lbar{x}, \lbar{L}, i) :=&
% (x_0 := L_0[i]; x_1 := L_1[i]; \ldots; x_{n-1} := L_{n-1}[i]) \\
 \writeArray{}(\lbar{L}, i, \lbar{E}) :=&
 (L_0[i] := E_0; L_1[i] := E_1; \ldots; L_{n-1}[i] := E_{n - 1})\\
 \readTuple{}(\lbar{x}, \lbar{E}) :=&
 (x_0 := E_0; x_1 := E_1; \ldots; x_{n-1} := E_{n-1})
\end{align*}
\caption{{配列アクセスコードを生成するメタ言語関数の定義}}
\label{fig:auxfun}
\end{figure}

以下ではこれらの関数について成り立つ性質について議論する．
$\writeArray{}(\lbar{x}, \lbar{L}, i)$について，以下の性質が成り立つ．
\newcommand{\barriers}{\textsf{barriers}}
\begin{Lemma}[\writeArray{}]
$\barriers{}(C)$，$\writes{}(C)$をそれぞれ$C$中に出現するバリアの添字の集
合，$C$中で書き込まれる変数の集合とする．任意の$\lbar{L}$，$i$，
$\lbar{E}$について，$\#\lbar{L} = \#\lbar{E}$ならば以下が成り立つ．
\begin{enumerate}
 \item $\barriers(\writeArray{}(\lbar{L}, i, \lbar{E})) = \emptyset$
 \item $\writes(\writeArray{}(\lbar{L}, i, \lbar{E})) = \emptyset$
 \item $\htri{\lbar{L}[i] \mapsto -}{\writeArray{}(\lbar{L}, i, \lbar{E})}{\lbar{L}[i] \mapsto \lbar{E}}$
\end{enumerate}
\end{Lemma}
この補題は$\lbar{L}$の長さに関する帰納法で容易に示すことができる．これら
の性質は$\writeArray{}(\lbar{L}, i, \lbar{E})$を用いるプログラムを$L[i]
:= E$を用いるプログラムと同じように検証できることを意味する．
%$\readArray{}(\lbar{L}, i, \lbar{E})$，
$\readTuple{}(\lbar{x}, \lbar{E})$についても同様の性質が成り立つ．
% \begin{Lemma}[\readArray{}]
% あとでかく
% \end{Lemma}
\begin{Lemma}[\readTuple{}]
$\disjoint(\lbar{x}) \ceq \forall i j. i \neq j => x_i \neq x_j$，
$\fv(E)$を$E$中に出現する変数とする．任意の$\lbar{x}$，$\lbar{E}$，
$\lbar{v}$について，$\#\lbar{x} = \#\lbar{E} = \#\lbar{v}$ならば以下が成
り立つ．
\begin{enumerate}
 \item $\barriers(\readTuple{}(\lbar{x}, \lbar{E})) = \emptyset$
 \item $\writes(\readTuple{}(\lbar{x}, \lbar{E})) = \lbar{x}$
 \item $\disjoint(\lbar{x}), (\bigcup_{i} \fv(E_i)) \cap \lbar{x} = \emptyset$ならば
       $\htri{\lbar{E} = \lbar{v}}{\readTuple{}(\lbar{x}, \lbar{E})}{\lbar{x} = \lbar{v}}$
\end{enumerate}
\end{Lemma}

\newcommand{\dref}[1]{定義\ref{def:#1}}
\subsection{ユーザ関数コード}
GPUDSLのユーザ関数はタプル値を引数に取り，算術式，条件分岐，自由変数を通
じた配列の読み込み等を行うラムダ式である．以下では1引数ユーザ関数のみを考
える (2引数以上のユーザ関数も同様に議論できる)．本研究では具体的なユーザ
関数の構文規則については議論せず，その表示$\Darr_f : \Val^n \times
\Val^m -> \Prop$を用いて議論する．$\lbar{v} \Darr_f \lbar{v'}$は，ユーザ
関数を$\lbar{v}$に適用した時の評価結果が$\lbar{v'}$であることを意味する．

ユーザ関数をコンパイルした結果をテンプレートの穴に直接埋め込むため，ユー
ザ関数コードは式のタプルを1つ受け取って，ユーザ関数の計算を行うコマンドと
結果の式のリストの組を返すメタ論理の関数 ($\Exp^n -> \Cmd \times
\Exp^m$) として表現される．例えばユーザ関数$\lambda x. \ifb {x \geq 0}
{x} {-x} $に対応するユーザ関数コードは，$\lambda E_x. ((\ifb{E_x \geq
0}{\texttt{l} := E_x}{\texttt{l} := -E_x}), \texttt{l})$となる．本稿では
ユーザ関数コード$f$に対して，$f(\lbar{E})$の第一要素を$f_c(\lbar{E})$，第
二要素を$f_e(\lbar{E})$と書く．ユーザ関数コードの仕様は以下のように記述さ
れる．
\begin{Definition}[1引数ユーザ関数コードの仕様]
 \label{def:ufunc0}
 $\fv(E)$を$E$中に現れる変数の集合とする．
 接頭辞``\texttt{l}''を持つ変数が現れない環境$\env$，ユーザ関数コード$f
 : \Exp^n -> \Cmd \times \Exp^m$及びユーザ関数の表示$\Darr_f : \Val^n \times
 \Val^m -> \Prop$について以下が成り立つとき，$f$は$\env$のもとで
 $\Darr_f$を計算するという
 \begin{enumerate}
  \item 任意の$y \in \writes{}(f_c(\lbar{x}))$について，$y$は接頭辞``\texttt{l}''をもつ
  \item 任意の$y \in \fv(f_e(\lbar{x}))$について，$y$は接頭辞
        ``\texttt{l}''をもつか，または$y \in \lbar{x}$
  \item $\barriers(f_c(\lbar{x})) = \emptyset$
  \item 任意の$\lbar{x}$，$\lbar{v}$，$\lbar{v'}$について，各$x_i$が接頭辞
        ``\texttt{l}''を持たず$\lbar{v} \Darr_f \lbar{v'}$ならば\\
        $\htri{(\lbar{x} = \lbar{v}) \land
        \jump{\env}_{1/n_tn_b}}{f_c(\lbar{x})}{(f_e(\lbar{x}) =
        \lbar{v'}) \land \jump{\env}_{1/n_tn_b}}$
 \end{enumerate}
\end{Definition}
条件1，2はコードテンプレートとユーザ関数コードの変数の独立性を保証する．
本研究では簡易な\emph{接頭辞ベースの変数管理}を行うGPUDSLコンパイラを対象
とする．接頭辞ベースの変数管理では衝突を許さない変数に異なる接頭辞を持た
せることで，変数の独立性を保証する．本研究ではAccelerateコンパイラを参考
に，ユーザ関数コードが用いる全ての変数の変数名は接頭辞``\texttt{l}''を持
つことを仮定した．これに加えてコードテンプレートが用いる変数名が接頭
辞``\texttt{l}''をもたないように制限することで，コードテンプレートとユー
ザ関数コードの変数の独立性を保証できる．

条件4は適当な値$\lbar{v}$が代入された変数$\lbar{x}$のもとでユーザ関数コー
ド$f$が表示$\Darr_f$をもつユーザ関数を計算することを意味する．環境\env{}
はタプル配列の先頭アドレスを示す変数列，配列の長さ，配列に格納されている
値を表す関数の3つ組のリストであり，$\jump{\env}_{1/n_tn_b}$はそのような配
列群にパーミッション$1/n_tn_b$でアクセスするための言明が分離積で繋がれた
ものである．形式的な定義は以下のようになる．
\begin{align*}
 \env \in& \left\{ \left\{(\lbar{L_{i}}, l_i, f_i) \right\}_{0\leq i < m}\
  \mid m, k_i, l_i \in \mathbb{N},\
  f_i \in \mathbb{N} -> \Val^{k_i}, \
  \lbar{L_{i}} \in \LExp^{k_i} \right\}\\
 \jump{\env}_p :=& \sep_{i=0}^{m-1} \isarray{}_p(\lbar{L_{i}}, l_i, f_i) 
\end{align*}

\subsection{事例研究1: mapコードテンプレートの検証}
\begin{figure}[t]
\begin{while}
@$\mkMap(\Get, \Func) \ceq$@
  ix := gid;
  while (ix < len) {
    @$\Get{}_c(\ix)$@;
    @$\readTuple{}(\xs, \Get_e(\ix))$@;
    @$\Func_c(\xs)$@;
    @$\writeArray{}(\Gl \Out{}, \ix{}, \Func_e(\xs))$@;
    ix := ix + @$n_t n_b$@;
  }
\end{while}
\caption{\mkMap{}テンプレート}
\label{fig:mkMap}
\end{figure}
事例研究としてまずAccelerateの\mkMap{}テンプレートを本手法で検証する．
\mkMap{}テンプレートはmapスケルトンに対応するコードテンプレートである．
mapスケルトンは$d_{in}$次元タプル配列の各要素に型$T^{d_{in}} ->
T^{d_{out}}$をもつ関数を適用し$d_{out}$次元のタプルを計算する．\mkMap{}テ
ンプレートの定義を\fref{mkMap}に示す．

コードテンプレート\mkMap{}は2つのユーザ関数コード$\Get{} : \Var ->
(\Cmd{}, \Exp{}^{d_{in}})$と$\Func{} : \Var^{d_{in}} -> (\Cmd{},
\Exp{}^{d_{out}})$を入力にとる．$\mkMap(\Get, \Func)$から生成されるカーネ
ルは$\Get{}(\texttt{ix})$で配列の各要素を読み込み，それに\Func{}を適用し
た要素を配列\Out{}に格納する．ここで\xs{}，\Out{}は$d_{in}$，$d_{out}$個
の変数の列$\texttt{x0}, \texttt{x1}, \texttt{x2}, \ldots$，
$\texttt{out0}, \texttt{out1}, \texttt{out2}, \ldots$であり，それぞれ
$\disjoint(\Out{})$及び$\disjoint{}(\textsf{\xs})$を満たし，どの変数も接
頭辞``\texttt{l}''を持たない．

\mkMap{}テンプレートは入力配列からの読み込みがユーザ関数コード\Get{}で抽
象化されている．これは，AccelerateなどのGPUDSLはスケルトン間の融合変換を
サポートしており，入力配列が実際のGPU上の配列にならない場合があるためであ
る．例えばソース言語のプログラム$\texttt{map}\ (\lambda x. x+1)\
(\texttt{generate}\ 10\ (\lambda x. 2x))$に対しては$\mkMap{}(\lambda
E. (\skipb, 2*E), \lambda E. (\skipb, E+1))$でカーネルが生成される．ここ
で$\texttt{generate}\ n\ f $は各要素が$f(0)$から$f(n-1)$で初期化された配
列を作成するスケルトンである．

\mkMap{}テンプレートの仕様は以下のようになる\footnote{ここでも脚注
\ref{fn:varConv}と同様に事後条件に変数が現れないように変形する必要がある．
正確な定義は省略するが，事後条件の\jump{\env}に関してもその定義を多少変更
することで変数が出現しないように書き換えることができる．}．
\begin{Theorem}
任意の$l$，\env{}に対して，
\begin{itemize}
 \item \Get{}は\env{}のもとで$\Darr_g$を計算し，\Func{}は\env{}のもとで
       $\Darr_f$を計算し，かつ
 \item 任意の$0 \leq i < l$に対して$\exists v_g. i \Darr_g v_g$であり，かつ任意
       の$v_g$に対して$i \Darr_g v_g$ならば$\exists v_f. v_g \Darr_f
       v_f$
\end{itemize}
とする．このとき，関数$h$が存在して，
 $\forall i < l. \exists v_g. i \Darr_g v_g \Darr_f \mathit{h}(i)$を満たし，
\begin{align*}
 \htri{\texttt{len} = l \land \env{} \star \isarray(\Gl \Out, -, l)}
 {\mkMap(\Get, \Func)}{\env{} \star \isarray(\Gl \Out, h, l)}
\end{align*}
が成り立つ．
\end{Theorem}
2番目の条件でソース言語の意味論でユーザ関数が安全に実行できること，つまり
配列長$l$に対して$l$より小さい全ての$i$で$g(i)$を評価できることと，その評
価結果$g_v$に対して$f(g_v)$が評価できることを仮定している．証明は，まず
$\forall i, i < l => \exists v_g. i \Darr_g v_g \Darr_f \mathit{h}(i)$を
満たす$h$の存在を2番目の条件より示す．その$h$のもとで各スレッド$i, j$の事
前条件$P_{i, j}$，事後条件$Q_{i, j}$，およびループ不変式$I_{i, j}$を以下
のように定める．
\newlength{\lExx}
\settowidth{\lExx}{$\exists x.$}
\begin{align*}
 P_{i, j} :=& \texttt{len} = l \land
 \jump{\env}_{1/n_tn_b} \star
 \skipArr(\Gl \Out{}, 0, l, -, n_tn_b, i+n_tj) \\
 Q_{i, j} :=& \jump{\env}_{1/n_tn_b} \star 
      \skipArr(\Gl \Out{}, 0, l, h,
                n_tn_b, i+n_tj)\\
 I_{i, j} :=&\exists x.
 \texttt{len} = l \land \texttt{ix} = x \cdot n_tn_b + i+n_tj \land 
 \jump{\env}_{n_tn_b} \star \\
 &\hspace{\lExx} \skipArr(\Gl \Out, 0, l,
 \lambda k. \ifb{k < x \cdot n_tn_g + i + n_t j}{h(k)}{-}, n_tn_b, i+n_tj) 
\end{align*}
これらの言明のもとでスレッド毎の実行の証明は\ref{chap:GPUtech}節のmapカー
ネルの検証とほぼ同様にできる．

\newcommand{\reduce}{\textrm{\textit{reduce}}}
\newcommand{\reduceBody}{\textrm{\textit{reduceBody}}}
\newcommand{\sdata}{\texttt{sdata}}
\subsection{事例研究2: reduceテンプレートの検証}
2つ目の事例研究として，GPUのブロック内のスレッド数の最大値を用いてループ
展開を行うようなAccelerateの\textit{reduceBlockTree} (以下単に\reduce{}と
書く) コードテンプレートを検証する．\fref{reduce}は\reduce{}テンプレート
の定義である\footnote{実際にAccelerateで用いられる\reduce{}テンプレートは
GPUがWarpと呼ばれる単位でSIMD実行を行うことを仮定した最適化
(warp-synchronous programming) を行っているが，本研究ではそのような最適化
を行わないカーネルを示す．warp-synchronous programmingへの対応については
\ref{sec:conc}節で議論する．}．
\begin{figure}[t]
\begin{while}
@\reduceBody$_n(s)$@ := (
  barrier@$_{2n-2}$@;
  if (tid + @$s$@ < len) {
    x0 := Sh sdata[tid + @$s$@]; x2 := x1 + x0; x1 := x2
  }
  barrier@$_{2n-1}$@;
  Sh sdata[tid] = x1)
@\reduce@ := @$(\reduceBody_1(2^{e_b-1}); \ldots
   \reduceBody_{n}(2^{e_b - n}); \ldots
   \reduceBody_{e_b}(1))$@
\end{while}
\caption{\reduce{}テンプレート}
\label{fig:reduce}
\end{figure}
ここでは単純のためタプル配列アクセスやユーザ関数コードは排除し，整数の配
列を足し算で畳み込むテンプレートを考える．一般の場合の\reduce{}テンプレー
トで導入されるメタ言語コードについても\mkMap{}テンプレートと同様に扱うこ
とができている~\footnote{検証では，\dref{ufunc0}に加えてユーザ関数の全域性，
可換性及び結合性を仮定している．}．

$\reduce$テンプレートは共有メモリ\sdata{}の$0$番目から$\texttt{len}-1$番
目までの要素をブロック内で畳み込むカーネルを生成する．\texttt{len}はブロッ
ク数$n_t$以下であることを要求する．\sdata{}は長さ$n_t$の配列であり，
\texttt{len}よりも大きい位置にある要素は無視される．各スレッドは自分のス
レッドIDから幅$s$だけ右に離れた要素にアクセスし，自分のスレッドIDの要素と
足し合わせ共有メモリにそれを書きこむ．ブロック全体としてはループの本体を
実行するたびに$\texttt{len} - s$個の要素の組を足し合わせる．配列のアクセ
スを行う前後でバリア同期をとることで競合状態を避けている．$2^{e_b-1}$から
$2^0 (= 1)$まで\reduceBody{}を動作させることで\texttt{sdata}内の
\texttt{len}個の要素を畳み込むことができる．ここで$2^{e_b}$はGPUの世代ご
とに決められたブロック内のスレッド数$n_t$の最大値であり，$2^{e_b} \geq{}
n_t $である．

\reduce{}テンプレートは実際のカーネルの一部 (ブロック内の配列の畳込み) の
みを生成するテンプレートであるが，Grid規則やBlock規則はカーネル全体にしか
適用できないため，ここでは各スレッド単位の実行の検証とバリア仕様の正しさ
の検証のみをおこなう．\reduce{}テンプレートの仕様は以下のようになる．
\begin{Theorem}[\reduce{}テンプレート]
\label{theorem:reduce}
\begin{alignat*}
 \forall \forall l\ f. &l \leq n_t => \exists f'. \\
  &\vdseq&&
  \{\Sh \texttt{sdata}[i] \mapsto f(i) \land
    \texttt{x1} = f(i) \land \texttt{len} = l \land \tid{} = i\} \\
  &&&\reduce \\
  &&&\left\{\Sh \texttt{sdata}[i] \mapsto f'(i) \land
     f'(0) = \sum_{i=0}^{l}f(0)\right\} 
\end{alignat*}
\end{Theorem}
$\BS{}$の定義は後であたえる．この仕様は\reduce{}が停止するとき，\sdata{}
の$0$番目の要素には配列\sdata{}の初期値の$0$番目から$l-1$番目の和が代入さ
れることを意味する．

本研究では、ループ中で配列アクセスパターンが複雑に変化するテンプレートの
検証時にsimulating functionを用いた証明手法を提案する。一般にループのある
プログラムの検証にはループ不変式を与える必要がある。配列を操作するプログ
ラムの場合、ループ不変式はループの各ステップの直後の配列の値を配列の初期
値で表わしたような式である。一方、\reduce{}テンプレートのようなプログラム
は、ループ中でスレッドがアクセスする配列要素は複雑に変化する。そのような
プログラムのループ不変式を直接記述することは難しい。

提案する\simfun{}は，カーネルの実行を模倣するようなメタ論理の再帰関数であ
る．一般に\simfun{}はプログラム中のwhileループをプログラム状態に関する再
帰関数として書き換えたような形で表現される．各ステップの直後の配列の値は
\simfun{}を配列の添字に適用した値に一致するため，ループ不変式は容易に記述
することができる．

\reduce{}テンプレートの場合，\simfun{}は関数$f_{n}(i)$として記述できる．
$f_n(i)$は$n$ステップ目における$i$番目の配列要素を表す関数であり，以下の
ように定義される．
\begin{align*}
  s_n &\ceq 2^{e_b - n} \\
  f_0(i) &\ceq f(i) \\
  f_{n+1}(i) &\ceq \begin{cases}
                 f_n(i + s_{n+1}) + f_n(i) & (i + s_{n+1} < l), \\
                 f_n(i) & (\textmd{otherwise}).
              \end{cases}
\end{align*}
$s_n$は$n$ステップ目の$s$の値を表す．$f_{n+1}(i)$は
$\reduceBody_{n+1}{}(2^{e_b-(n+1)})$が\sdata{}に対して行う計算と同じ計算
を$f_n$に対して行う．

\simfun{}を用いたカーネルの証明は (i) \simfun{}が期待される計算を行うこと，
及び (ii) カーネルが\simfun{}と同じ計算を行うことの2つを示すことで行われ
る．まず (i) を示すために，以下の補題を示す．
\begin{Lemma}
 \label{lemma:simfun}
 \begin{align*}
   \sum_{i=0}^{\min(l, s_{n+1})-1} f_{n+1}(i) = \sum_{i=0}^{\min(l, s_n)-1} f_n(i)
 \end{align*}
\end{Lemma}
これは$l \leq s_{n+1}$，$s_n < l < s_{n+1}$及び$l \leq s_n$で場合分けすれ
ば示せる．
% \begin{proof}
%  $l \leq s_{n+1}$のときは定義より$f_{n+1}(i) = f_n(i)$，$l \leq s_{n+1} <
%  s_n$なので明らか．$l > s_{n+1}$とする．
%  \begin{align*}
%    (左辺) &= \sum_{i=0}^{s_{n+1}-1} f_{n+1}(i) \\
%   &= \sum_{i=0}^{\min(s_{n+1}-1, l-s_{n+1}-1)} (f_n(i) + f_n(i + s_{n+1})) +
%      \sum_{i=l-s_{n+1}}^{s_{n+1}-1} f_n(i) \\
%   &= \sum_{i=0}^{\min(s_{n+1}, l-s_{n+1})-1} f_n(i) +
%      \sum_{i=l-s_{n+1}}^{s_{n+1}-1} f_n(i) +
%      \sum_{i=s_{n+1}}^{\min(s_{n+1}, l-s_{n+1}) + s_{n+1}-1} f_n(i)
% \intertext{ $l - s_{n+1} \leq s_{n+1}$のときは
%   $l \leq s_n$，$s_{n+1} + s_{n+1} = s_n$を用いれば示せる．
%   $l - s_{n+1} > s_{n+1}$とする．このとき$2s_{n+1} =2s_n$ より$s_n < l$}
%    &= \sum_{i=0}^{s_{n+1}-1} f_n(i) +
%      \sum_{i=l-s_{n+1}}^{s_{n+1}-1} f_n(i) +
%      \sum_{i=s_{n+1}}^{2s_{n+1}-1} f_n(i) \\
%     &= \sum_{i=0}^{2s_{n+1}-1} f_n(i) = \sum_{i=0}^{\min(l, s_n)-1} f_n(i)
%  \end{align*}
% \end{proof}
\lref{simfun}より$\forall n. \sum_{i=0}^{\min(l,s_n)-1} f_n(i) =
\sum_{i=0}^{\min(l, s_0)-1} f_0(i)$であるが，$s_0 = 2^{e_b} \geq n_t
\geq l$より$\sum_{i=0}^{\min(l, s_n)-1} f_n(i) = \sum_{i=0}^{l-1} f(i)$．
ここで$n=e_b$とすると$f_{e_b}(0) = \sum_{i=0}^l f(i)$が成り立つ．
これは$f_n(i)$が\reduce{}で期待される畳み込みを行うことを表す．
% \begin{Corollary}
%  \label{termination}
%   \begin{align*}
   
%   \end{align*}
% \end{Corollary}

次に (ii) を示す．$\BS{}$を以下のように定義する．
 \begin{align*}
   \BS(i, 2n-2)& \ceq
   (\Sh \sdata[i] \mapsto^1 f_n(i),
    \isarray_{1/n_t}(\Sh \texttt{sdata}, n_t, f_n)) \\
   \BS(i, 2n-1)& \ceq
   (\isarray_{1/n_t}(\Sh \texttt{sdata}, n_t, -),
    \Sh \sdata[i] \mapsto^1 -)
 \end{align*}
$\BS$の副条件である$\forall 1 \leq n \leq e_b, t\in\{1, 2\}. \star_{i}
\BS_{pre}(i, 2n-t) => \star_{i} \BS_{post}(i, 2n-t)$は容易に示せる．(ii)
は以下の補題として表現される．
\begin{Lemma}
 \label{lemma:sim}
 \begin{align*}
   \vdseq \{\Sh \texttt{sdata}[i] \mapsto f_n(i) \land \texttt{x1} = f_n(i)\}
          \reduceBody_{n+1}(s_{n+1})
          \{\Sh \texttt{sdata}[i] \mapsto f_{n+1}(i) \land \texttt{x1} = f_{n+1}(i)\}
 \end{align*}
\end{Lemma}
これは$f_{n+1}(i)$と$reduceBody_{n+1}(s)$の定義から容易に示せる．
これを用いると\tref{reduce}は以下のように示せる．
\begin{proof}
\reduce{}は$\reduceBody_1(s_1); \ldots \reduceBody_{i}(s_{i}); \ldots
\reduceBody_{e_b}(s_{e_b})$と書けることから，\lref{sim}より
 \begin{align*}
   \vdseq \{\Sh \texttt{sdata}[i] \mapsto f_0(i) \land \texttt{x1} = f_0(i)\}
          \reduce
          \{\Sh \texttt{sdata}[i] \mapsto f_{e_b}(i) \land \texttt{x1} = f_{e_b}(i)\}
 \end{align*}
 $f'$として$f_{e_b}$をとれば，$f_{e_b}(0) = \sum_{i=0}^l f(i)$より定理の
 結果を得る．
\end{proof}

\begin{figure}[t]
\begin{while}
@\reduceBody$_n(s)$@ := (
  barrier@$_{n}$@
  if (tid + @$s$@ < len && tid < @$s$@) {
    x0 := Sh sdata[tid + @$s$@]; x2 := x1 + x0; x1 := x2; Sh sdata[tid] = x1
  })
@\reduce@ := @$(\reduceBody_1(2^{e_b-1}); \ldots
   \reduceBody_{n}(2^{e_b - n}); \ldots
   \reduceBody_{e_b}(1))$@
\end{while}
\caption{最適化された\reduce{}テンプレート}
\label{fig:reduceOpt}
\end{figure}
我々は\reduce{}テンプレートの検証の過程で，\fref{reduceOpt}のように変形す
ることでバリア同期命令を1つ省略することができることを発見した\footnote{バ
リア同期の削除といった直感的に正当性を確認することが難しい最適化の正しさ
を形式検証によって確認できたことは本研究の貢献の1つである．この最適化の余
地は検証の過程で発見したものであり，一般にはバリア仕様\textsf{BS}や
\simfun{}を形式的に記述することで不要なリソースの分配や不要な計算を検出し，
冗長なバリア同期命令や無駄な計算を行うコードが発見できる可能性がある．}．
バリア同期の省略の他に，条件式に\texttt{tid < $s$}が加わり，共有メモリへ
の書込みが条件分岐の中に移動した点が異なる．このテンプレートに関する検証
は省略するが，最適化前のテンプレートと同様に\simfun{}を用いることで検証と
同様に行うことができている．
\begin{comment}
この最適化の正しさの証明の詳細は割愛するが，simulating functionを$i + s
< l \land i < s$で場合分けするように変更し，バリア仕様は書き込みを行うス
レッド$i$が$i$と$i+s$に対して排他的なパーミッションを持つように変更すれば
良い．以下に\simfun{}とバリア仕様の定義を示す．
\begin{align*}
  f_0(i) \ceq& f(i) \\
  f_{n+1}(i) \ceq& \begin{cases}
                 f_n(i + s_{n+1}) + f_n(i) & (i + s_{n+1} < l \land i < s_{n+1}), \\
                 f_n(i) & (\textmd{otherwise}).
              \end{cases}\\
 \BS(i, n)_{pre} \ceq& \begin{cases}
                        P(f_{n-1}, n-1, i) & \text{($n > 1$)} \\
                        \Sh \sdata[i] \mapsto^1 f(i) & \text{($n = 1$)} 
                       \end{cases}\\
 \BS(i, n)_{post} \ceq& P(f_{n-1}, n, i) \\
 P(f, n, i) \ceq& \begin{cases}
   \Sh \sdata[i] \mapsto^1 f(i) \star \Sh \sdata[i+s_n] \mapsto^1 f(i+s_n) \star \\
   \hspace{1em}\ifb{i=0}{R_n}{\emp{}} & \text{($i + s_{n} < l \land i < s_{n}$)} \\
   \emp{} & \text{(otherwise)}
 \end{cases}
\end{align*}
$R_n$の定義は省略するが，$n$ステップ目の実行でアクセスされない位置
($\min(l-s_{n}, s_n) \leq i < s_n$または$\min(l-s_{n}, s_n)+s_n \leq i <
n_t$を満たす$i$) を表すリソースである．$BS$の副条件は$\forall n,
f. \sep_{i \in \Tid} P(f, n, i) <=> \isarray(\Sh \texttt{sdata}, n_t,
f)$から容易に示せる．この\simfun{}とバリア仕様のもとで以下の定理が
\tref{reduce}と同様に示せる．
\begin{Theorem}[\reduce{}テンプレート]
\label{theorem:reduce2}
\begin{alignat*}
 \forall \forall l\ f. &l \leq n_t => \exists f'. \\
  &\vdseq&& \{\Sh \texttt{sdata}[i] \mapsto f(i) \land \texttt{x1} = f(i) \land \texttt{l} = l\} \\
  &&&\reduce \\
  &&&\left\{\ifb{i=0}
  {\isarray{}(\Sh \texttt{sdata}, l, f') \land f'(0) = \sum_{i} f(i)}
  {\emp{}}\right\}
\end{alignat*}
\end{Theorem}
\end{comment}
